設計費 1,868 萬 澳門新中央圖書館設計涉嫌抄襲？ 建築師否認

澳門新中央圖書館設計效果圖

西班牙 Auditorio De León（網絡圖片）
設計費高達 1,868 萬的澳門新中央圖書館（新中圖），中標設計一出即被不少市民批評與澳門舊法院「格格不入」，到近日更爆出「抄襲」疑雲！話說網上有言論指，中標設計與 2002 年西班牙雷昂的 Auditorio De León 外觀非常相似，懷疑有人抄襲。

葡文報章《今日澳門》報道，中標的設計公司的負責人馬若龍否認抄襲，並承認不知道西班牙有此建築。報道又引述馬若龍表示，設計時沒有模倣其他建築。「認識我的人都知道我是非常堅定、獨立、有創意、原創的人，不會做這樣一件事。」

新中圖的中標設計公司為 MAA 馬若龍建築師事務所。早前事務所曾於記者會上介紹，新中圖的設計靈感源自於以前圖書館中的「卡片目錄檢索櫃」。又指，設計團隊將新中圖構想成一個「知識的格子櫃」，等待居民發掘箇中的知識及學問。另外，新建築結構將會獨立於舊法院大樓，並會在不破壞舊法院結構的情況下，在大樓的天井興建兩條巨型結構柱以支撐新建築，猶如新建築「懸浮」在舊法院大樓上方。新建築亦沿用舊法院大樓的中軸線，以保持建築物的對稱性。

而網上言論中提到的 Auditorio De León 是由馬德里建築師 Luis Moreno Mansilla and Emilio Muñón 設計，項目於 2002 年完工。該設計與附近環境相融，並曾得到多個獎項，包括 2003 年的西班牙建築師大獎（2003 Spanish Architecture Award）。

對比資料圖片，西班牙雷昂的 Auditorio De León 與新中圖最為觸目的相似之處，在於大家外觀都有多個相像的方格，而 Auditorio De León 未有「懸浮」半空，亦沒有舊建築的中軸線可沿用。

究竟如何判別是否抄襲？有建築師指，一般會從藍圖、設計時間及原創元素等多方面綜合考慮，就某些個案而言確難分辨。又提到，「受一個設計啟發而衍生新的設計」與「抄襲」並不一樣，而最終的設計會顯示出蛛絲馬跡。

葡文報章《今日澳門》原文報道：Carlos Marreiros nega ter copiado edifício no projecto da futura biblioteca

設計團隊否認有抄襲：事前不知道該西班牙建築

近日網上流傳設計費用高達 1,868 萬元的新中央圖書館，其立面設計被指與 2002 年完工、位於西班牙雷昂的 Auditorio De León 十分相似，懷疑新中圖的設計團隊涉嫌抄襲。中標公司 MAA 馬若龍建築師事務所傍晚召開記者會澄清事件，否認新中圖設計存在抄襲，事前並不知道網上所提及的西班牙建築，強調新中圖不是一個抄襲的方案，亦不能容忍抄襲行為。團隊今日下午已去信澳門文化局解釋事件，又認為市民關注並討論新中圖計劃是一件好事。

坊間質疑新中圖的格仔窗設計與西班牙建築十分相似，中標公司主席馬若龍表示，由於團隊使用的都是現代建築的語言，對於在全世界現代主義建築中，出現相類似的語句，團隊不感到愕然。他指出，團隊在新中圖方案中運用文物建築的元素進行創作，以達到連繫與協調的目的，上述手法過往亦曾運用在加思欄軍營及交通廳擴建計劃。而方案中格仔窗的處理，是受啟發於現代主義建築大師柯布西耶（Le Corbusier）的廊香教堂，而廊香教堂的窗亦啟發了許多現代主義建築師，可以輕易在全世界找到運用了相類似手法的例子。

馬若龍亦指，要閱讀一棟建築，需要從整體出發，而非一張效果圖就能說明。建築設計需綜合考量眾多元素，並不能單從一個部件推斷建築物是否抄襲。從整體去觀察，網上所提及的建築物與新中圖方案是兩個不同的事物，該西班牙建築僅六層高，只有一個立面採用格仔開窗的形式。而新中圖則是十層高，塔樓與低層文物建築的過渡使用了水平線條作協調設計，塔樓三個立面運用格仔窗，與文物建築相呼應及協調，屬三維空間上的考慮。

他強調，新中圖設計是由團隊經過深思熟慮、反覆推敲、不斷深化後的結果，重申格仔窗的設計源自「知識的格子櫃」的構想，有歷史連繫、文化內涵，結合文物建築的元素，通過現代建築的語言及手法，重新演繹得出的合適答案。並指團隊重視如何解決技術難題，更完美地對文物建築進行保育，達致新舊建築的對話及協調，而外地評審亦認為方案是一個最完整、最適合文物保育的方案，並超出了投標書對文物保育的要求。

馬若龍又指，無論在個人風格及道德上，都絕不容忍抄襲的行為，更遑論抄襲別人，強調抄襲是絕對不可能發生的。而在一個受社會高度關注的公開招標中，抄襲行為是沒有任何益處的，亦不會節省任何成本，更不會增加勝算。

另一名建築師龍發枝亦強調，建築應從整體去看，而非單純看一個部件就覺得是抄襲，「你看看，周圍的玻璃幕牆，除了不同色之外，風格都是相類似的。只是大家習慣了，就覺得不是抄襲。這個（新中圖設計）少人用（就覺得是抄），其實歐洲許多類似建築，這是慣常的手法。」

澳門文化局：正了解事件 現階段不宜評論太多

另外，澳門文化局局長穆欣欣出席活動時被問到有關新中圖設計方案涉嫌抄襲一事時稱，當局正了解事件，已要求中標公司說明情況。她強調，當局對於新中圖整個招標及評標過程均以公平、公正、公開為原則，依法展開嚴謹工作，但現階段不宜評論太多。

《論盡媒體》相關報道：
新中圖設計費高達1,868萬元 文化局：將完整保留舊法院大樓
新中圖靈感自卡片目錄檢索櫃 兩巨柱支撐新建築 不損舊法院結構

原刊於《論盡媒體》

支那人地方係咁上下啦

識你老鼠

有無抄都好, 根本同下面個法院格格不入, 不倫不類重衰撚過香港嗰個

唔係抄邊有可能咁橋啊，支持原作者告鳩佢。

起到出黎就唔似架啦

個中央圖書館咁細嘅

算啦 設計完呢d非賭場非酒店既建築
廿年都唔知起唔起到出黎

喺古蹟改建上去係咁上下
畢竟呢個都唔係大館

馬若龍1957年出生於澳門。畢業於葡萄牙里斯本大學建築系獲碩士學位，隨即往德國修讀都市重整規劃學科，同樣獲碩士學位，隨後在瑞士學習環境工程並在里斯本美術學院修讀藝術課程。1983年回澳後參與各項文化活動，包括參與製作澳門電視廣播有限公司的文化性節目，為雜誌作插畫，他對藝術、建築、文物及文化有關的評論文章分別在澳門、中國、香港及葡萄牙等地發表。自回澳後，他自著或合著的著作共有四部，分別以葡文、中文及英文出版。1987年起任《文化雜誌》副總編輯及美術編輯，同年獲澳門總督頒發文化功績勳章。

1989年至1992年間，馬若龍出任澳門文化司署司長。1976年舉辦首次個人展覽（作品包括繪畫，素描及版畫），參與澳門、葡萄牙、德國、星加坡、馬來西亞、香港、印度、比利時、中國、韓國、日本、台灣及菲律賓等地的美術個展及聯展。1985年獲「第二屆全澳門書畫聯展」創作褒獎；1987年獲『第四屆全澳書畫聯展』西畫組冠軍；1993年參加首屆『澳門造型藝術雙年展』獲素描組冠軍；1995年第二屆『澳門造型藝術雙年展』雕刻組亞軍。為澳門文化體現代畫會創會成員，當選首任主席為今，以及分別擔任澳門多個文化團體的負責人或顧問等職，並獲聘為上海大學美術學院客座教授。

條友都幾勁吓

背景咁強更加冇可能唔知西班牙有個攞獎圖書館設計啦